{\bf
  {\LARGE
    \centerline{Memorándum de Entendimiento}
  }
  {\Large
    \centerline{entre la}
    \centerline{\institution}
    \centerline{y la}
    \centerline{Colaboración LAGO}
    \vspace*{0.2cm}
    \centerline{\datesignes}
  }
}

\section{Introducción}

Este Memorándum de Entendimiento describe los compromisos de los miembros de
la \institution~con el Proyecto LAGO. El propósito de este proyecto es el
diseño, la instalación, la puesta en marcha y la operación del Proyecto LAGO,
un observatorio extendido de Astropartículas a escala global. Sus principales
objetivos científicos se centran principalmente en tres áreas de la
investigación básica en Astropartículas: el Universo Extremo, fenomenología de
Meteorología Espacial, y Radiación Atmosférica a nivel del suelo. 

La red de detección LAGO está formada por detectores de partículas,
individuales o formando pequeños arreglos, ubicados a nivel del suelo e
instalados en diferentes sitios. La red abarca una gran distribución en latitudes
(actualmente desde México hasta la región Antártica), y altitudes (desde el
nivel del mar hasta más de 5000 metros sobre el nivel del mar), cubriendo un
extenso rango de rigideces de corte geomagnético y niveles de absorción y
reacción atmosféricos.

El proyecto LAGO es operado por la Colaboración LAGO, una red no centralizada,
distribuida y colaborativa integrada por investigadores y estudiantes de varias
instituciones de los diferentes países miembros del proyecto LAGO.

Este Memorándum de Entendimiento describe las contribuciones de largo plazo de
la \institution~al diseño, la construcción, la puesta en marcha y la operación
del proyecto LAGO. Se entiende que las contribuciones previstas de la
\institution~pueden ser modificadas o pueden ser agregadas responsabilidades
adicionales a las aquí descriptas.

Este Memorándum de Entendimiento se realiza entre la \institution, representada
aquí por \ifirg el \else la \fi \instrep, el representante LAGO de \country,
representado aquí por \ifcrg el \else la \fi \countryrep, y la Colaboración
LAGO, representada aquí por su Investigador Principal \lagopi, de aquí en
adelante referidos en conjunto como ``las Partes'', o separadamente como una
``parte''.

Este Memorándum no constituye un obligación contractual legal para ninguna de
las partes. Este documento refleja simplemente un arreglo que es actualmente
satisfactorio para las partes, quienes acuerdan a negociar a enmiendas
adicionales a este memorándum según se requiera para cumplir la evolución de
los requerimientos de la \institution~y/o el Proyecto LAGO.

\section{Personal}

\subsection{Listado del Personal Científico}

A continuación, se expone la lista completa de personal científico participante
(incluyendo personal técnico, posdocs y estudiantes) y la fracción de su tiempo
que estará destinada al proyecto durante el período de asociación cubierto por
este Memorándum y sus enmiendas:

\input{local/t1-personal.tex}

De acuerdo a las políticas de membresía de LAGO todo el personal de LAGO, de
ahora en adelante referidos como ``los miembros de la Colaboración LAGO
asociados a la \institution'' o simplemente ``los miembros LAGO de la
\institution'', participarán en al menos uno de los Grupos de Trabajo del
Proyecto LAGO. De esta forma, los miembros LAGO de la \institution~serán parte
de la lista de autores de la Colaboración LAGO.

El Representante de la Institución (ver sub-sección \ref{ires}) de la
\institution~comunicará mensualmente todas las incorporaciones, alejamientos o
cambios en el personal asociado al proyecto LAGO al Representante LAGO de
\country.

\subsection{Representante de la Institución\label{ires}}

\ifirg El \else La \fi \instrep~es
\ifirg el \else la \fi representante actual de la
\institution~frente a la Colaboración LAGO, y fue elegid\ifirg o \else a \fi por los miembros de
LAGO de la \institution~en un todo de acuerdo a las políticas de la
Colaboración LAGO. \ifirg El \else La \fi \instrep~actuará como el
contacto principal entre los miembros LAGO de la \institution~y la Colaboración
LAGO a través del representante LAGO de \country.

\section{Responsabilidades de Diseño, Fabricación, Puesta en Marcha y
Operación}

\subsection{Responsabilidades de Diseño y Fabricación Durante el Período de
Construcción}

\subsubsection{Descripción de los Ítems provistos por la \institution}

La \institution~está de acuerdo en comprometer su mejor esfuerzo para la
provisión de los siguientes componentes, materiales y servicios: 

\input{local/t2-aporte.tex}

Los ítems provistos por la \institution~son de su propiedad, pero serán
utilizados exclusivamente para las operaciones de la \institution~dentro del
Proyecto LAGO. Luego de la finalización de este acuerdo, la \institution~podrá
disponer de estos ítems para los proyectos que considere pertinentes. Dado que
los ítems provistos serán utilizados en forma exclusiva por los miembros LAGO
de la \institution~en sus instalaciones o sitios operados por esta, la
\institution~no realizará reclamos a la Colaboración LAGO por el deterioro o
daños que sufrieran estos ítems.

\subsubsection{Descripción de los Ítems Provistos por la Colaboración LAGO}

La Colaboración LAGO está de acuerdo en proveer a la \institution~los
siguientes componentes, materiales, software y servicios: 

\input{local/t3-lago.tex} 

La \institution~recibe estos ítems, los cuales son entregados por la
Colaboración LAGO bajo la figura de  {\it{comodato}} y serán utilizados
exclusivamente por los miembros LAGO de la \institution~para su uso específico
como parte del proyecto LAGO. Por solicitud de una de las partes o con la
finalización de  este acuerdo, estos ítems deben ser devueltos a la
Colaboración LAGO en esencia y sin deterioro (no atribuible al uso adecuado, o desgaste natural) o bien en especie, después de
acuerdo específico entre las partes.

\subsubsection{Instalación, Puesta en Marcha y Operación}

La \institution\ participará en la instalación, puesta en marcha y
operación de de los equipos del proyecto LAGO y poseerá personal en los
respectivos sitios de acuerdo a este listado:

\input{local/a1-commitment.tex}

\subsubsection{Acceso a los datos}\label{data}

Todos los datos producidos por el proyecto LAGO son propiedad de la
Colaboración LAGO, tanto aquellos recolectados por los detectores asociados al
proyecto (``datos medidos''), como aquellos datos producidos por simulaciones
asociadas con el proyecto (``datos sintéticos''), de aquí en adelante referidos
en conjunto como `los datos LAGO''. A pesar de ello, la Colaboración LAGO
reconoce la autoría de los distintos conjuntos de datos que la
\institution~produzca en el marco del proyecto LAGO.

Todos los miembros LAGO de la \institution~tienen acceso total a todos los
conjuntos de datos LAGO y al software oficial desarrollado en el marco del
proyecto para el análisis de estos datos. Las partes acuerdan la provisión de
la infraestructura o los métodos necesarios para garantizar el acceso a los
datos LAGO de forma regular. Los datos producidos por los detectores LAGO
asociados a la \institution~serán tratados de acuerdo a las políticas de datos
establecidas por el Comité Científico de la Colaboración LAGO.

\subsection{Reportes}

\ifirg El \else La \fi \instrep~reportará trimestralmente todos los
desembolsos, progresos técnicos asociados y estado del proyecto en la
\institution~al Representante de \country. Los reportes de todas las
instituciones de la Colaboración LAGO serán integrados y hechos públicos a toda
la Colaboración LAGO por el Comité de Coordinación del Proyecto LAGO.

\section{Firmantes}

Las siguientes personas concurren en los términos de este Memorándum de
Entendimiento. Estos términos serán actualizados de acuerdo a la necesidad como
Enmiendas a este Memorándum.

\input{footer.tex}
